**Title:** Структура игры, ч.2: Базовая структура игры (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15134/roleplaying-games/game-structures-part-2-game-structure-basics).

---

*Говорить о структуре игры очень сложно. Чаще всего мы о ней не говорим и даже не задумываемся, хотя она и является нашим постоянным, но невидимым партнером.*

<!--more-->

В книге [«The Elfish Gene»](http://www.amazon.co.uk/The-Elfish-Gene-Dungeons-Dragons/dp/1405091266) Марк Бэрроуклифф описывает игру в D&D как "череду вопросов и ответов". То же самое говорит Винсент Бейкер в своём [«Постапокалипсисе»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Apocalypse_World): 
> «Как ты, вероятно, уже знаешь, ролевая игра — это беседа. Ты и другие игроки по очереди рассказываете о том, как выдуманные персонажи делают что-то в выдуманных обстоятельствах. Как и в любой беседе, вы говорите по очереди, но это не то же самое, что очерёдность хода в других настольных играх.».

Таким образом, если мы взглянем на структуру игры традиционных ролевых игр, то нам необходимо «вскрыть» проходящую за игровым столом беседу и понять, что заставляет ее "течь". И, в качестве дополнительной цели, мы посмотрим как мы встраиваем правила в нашу беседу и какой эффект они производят на весь процесс. (Некоторые правила являются основой для самого игрового процесса, в то время как большинство правил влияют на игру лишь в редких ситуациях).


### Держа это в памяти, давайте представим, как мы вместе сидим за игровым столом

![Casual roleplay](http://ryota-mashiko.com/wp/wp-content/uploads/2014/03/Office-meeting1.jpg)

Мы хотим сыграть в настольную ролевую игру. *Что проиcходит дальше?*

1. Игрок заявляет действие своего персонажа.
2. Ведущий должен отреагировать на заявку и предложить исход.

Как только исход заявки определен, цикл повторяется. Игрок вновь заявляет действие персонажа, а ведущий на нее реагирует. Это фундаментальная основа беседы, проходящей во всех настольных ролевых играх. 

Но, как мы определились в самом начале статьи, не все так просто, как кажется. Трудности возникают, стоит нам задать два вопроса:

1. Как нам понять, что исход заявки определен?
2. Как, собственно, мы определяем этот исход?

*Ответ на первый вопрос нужно искать в том, что мы понимаем под заявкой, и на какое количество частей мы можем ее разделить.*
Например, "исследование подземелья" можно разрешить одной заявкой, или потребуется множество разных? Иногда ведущему необходимо разделить заявку игрока на несколько, а порой он и игрок должны определиться, когда уместно множество маленьких заявок разрешить "единым пакетом". В идеальной ситуации ведущий и игрок понимают, заявку какого "размера" они могут предлагать и разрешать. Именно здесь проявляет себя общая игровая структура.

*На второй вопрос обычно, но далеко не всегда, отвечает игромеханика. Гораздо чаще она дает лишь частичный ответ.*

### В качестве примера 
![](http://4.bp.blogspot.com/-3oO44tLmN04/UGc2yd-koZI/AAAAAAAAYSg/q6fTswz2pUg/s640/Liz+Mik.jpg)

В качестве примера взаимодействий на микро-уровне, давайте рассмотрим ситуацию с Елизаветой, герцогиней Кантерлока, которая должна представить окружающим своего друга, герцога Дональберрского. 

На самом деле герцог - самозванец, и Елизавета знает об этом *(она сама протащила его на светский вечер для неизвестных нам целей)*. 

- Мы разрешаем ее заявку проверкой Блефа? 
- А если так, кто проходит проверку, герцогиня или «герцог»? 
- Или герцогиня должна пройти проверку Блефа, а «герцог» - проверку Маскировки? 
- А если герцогиня провалит бросок, откроется ли публике подлог? 
- Или ее провал лишь привлечет внимание всего зала *(что наложит штрафы на дальнейшую проверку Маскировки герцогом)*?

*Здесь нет правильного ответа.* 

Однако, от ваших ответов зависит то, как в итоге разрешится история за игровым столом.

## МИКРО vs. МАКРО

Для облегчения понимания, я разобью понятие структуры игры на два типа:

#### На микро-уровне
![image](http://cyrillitsa.ru/wp-content/uploads/2012/12/cdc9d718f55eb4e4831c0a20087fd68d.jpg)

*На микро-уровне структура игры обычно базируется на трактовке правил ведущим.* В нашем примере с герцогиней Кантерлок, персонаж игрока сделал заявку, а ведущий определил, каким образом мы определяем ее исход. 

##### Во многих случаях трактовка довольно прямолинейна:

- Игрок заявляет X;
- у нас есть правило для X; 
- Ведущий применяет правило;
- Иногда такое правило требуется придумать самостоятельно.

#### На макро-уровне
![Sample castle](http://mikesrpgcenter.com/witcher/maps/castle.gif)

*На макро-уровне структура игры становится «сценарной структурой».*

Эта сценарная структура определяет, как игроки будут взаимодействовать со сложными пространствами (физическими, социальными, концептуальными или иными)

Например, рассмотрим такой сценарий: "Персонажи игроков направляются в замок Остеркарк для расследования слухов о деятельности сектантов". 

Для реализации такого сюжета ведущий волен выбрать из огромного количества возможных структур организации игры: это будет покомнатное исследование замка? Поиск улик, рассеянных по всему замку? Должны ли персонажи игроков найти конкретного NPC и допросить его? Есть ли какой-то таймлайн у происходящих событий? Используется какое-то сочетание этих элнингьлв и техник? Или как-то совсем иначе? 

Изменения *структуры* игры, независимо от их (микро и или макро) уровня, очень сильно влияют на игровой процесс за столом. 

Итак, чтобы получше разобраться в том, как эти самые «сценарные структуры» выглядят на практике, давайте обратимся к их всеобщему дедушке – к "зачистке подземелий".

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 04.04.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15134/roleplaying-games/game-structures-part-2-game-structure-basics)*